《葉問3》奪2016年台灣華語票房冠軍

2016年全台華語片票房排行榜出爐，今年局勢扭轉，終結連續6年皆為國片領頭稱霸年度冠軍的局勢，「賀歲帝」豬哥亮《大尾鱸鰻2》吸金1.7億元，被武功高強的香港電影《葉問3》以2.2億元壓下，甄子丹掛帥奪冠。

台灣電影界鼓吹建言文化部多年的全台票房資訊公開化，至今仍未落實，《蘋果》幫讀者盤點今年各華語片台灣賣座情形。今年第3名是1.5億元的港片《寒戰2》、第4名《樓下的房客》達1.4億元，其餘皆未破億，依序是《六弄咖啡館》6000萬元、《人生按個讚》3400萬元、《危城》3000萬元、《大顯神威》2800萬元、《我的蛋男情人》2450萬元、《特工爺爺》2000萬元。

打開台灣華語電影史，2008年的「海角奇蹟」重振國片票房，魏德聖執導《海角七号》創5.2億元，是台灣華語片史上紀錄保持者；2009年改由吳宇森的合拍片《赤壁：決戰天下》以1.4億元拿下年度第一。 但從2010年起，鈕承澤導演率先打響「賀歲檔」這個戰場，以《艋舺》拿下2.58億元成為當年之冠，其後，每年賀歲檔皆是兵家必爭之地，國片相互激戰也哄抬出更高票房。

接續5年的冠軍都是國片，依序為2011年《賽德克巴萊（上）：太陽旗》4.72億元、2012年《陣頭》3.17億元、2013年《大尾鱸鰻》4.3億元、2014年《KANO》3.4億元、2015年《我的少女時代》4.1億元，直到今年，變成港片《葉問3》。

值得一提的，今年金馬獎上最受好評的2部國片票房竟都很差，鍾孟宏的《一路順風》僅500萬元；《再見瓦城》目前累積620萬元，仍在上映中，因是藝術片型，此為男主角柯震東最差的票房作品，卻是導演趙德胤的最賣之作。 但這2部佳作居然輸給一堆看熱鬧、不看門道的類型，例如《西遊記之孫悟空三打白骨精》有1300萬元，連《極樂宿舍》這類胡鬧青春都有1000萬元，台灣觀眾顯然仍未養成觀賞藝術佳作的習慣。

再例如拿下台北電影獎百萬首獎的《只要我長大》也頂多700萬元，少見的驚悚片型《失控謊言》630萬元；金馬新導演陳哲藝監製，「大仁哥」陳柏霖難得轉型演出的文藝片《再見，在也不見》居然也只137萬元，還輸給悪搞青春片《風雲高手》的230萬元，難怪總是有一窩瘋影人不顧品質，只顧追逐青春愛情片。

在春節檔上映的片，票房都有加乘效果，但今年白冰冰的《人生按個讚》只賣3400萬元完全不及格，同檔的《神廚》更差僅1500萬元，在台灣通常不吃香的中國電影，《北京遇上西雅圖之不2情書》倒是也賣了1500萬元。

另外，稍有創意的台灣喜劇《五星級魚干女》和《銷售奇姬》都僅500萬元，全敗給孩童族群《萌學園》的760萬元。最慘的是打出「《牯嶺街少年殺人事件》金馬獎最佳劇本得主」楊順清執導的《獨一無二》，只有74萬元。